\documentclass[landscape]{seminar}

%\usepackage{french}
\usepackage{graphics}
\usepackage{colordvi}
\usepackage{../EXTENSION/lgrind}
\input{sem-a4.sty}

\title{Techniques de programmation}
\author{Thierry EXCOFFIER}

\begin{document}

\newcommand{\cfile}[1]{\fontsize{7}{8}\selectfont
\input #1
}
\newcommand{\ligne}[0]{\centerline{\rule{10cm}{.1mm}}}

\pagestyle{empty}

\begin{slide}
  \maketitle
\end{slide}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{Introduction}

  La suite présente des techniques
  diverses en variées de programmation
  utilisables en C.

  Le but est de pallier aux insuffisance
  des langages de programmation.

  La plupart de ces techniques sont
  mises en oeuvre dans NanoÉdit.

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{Programmation symbolique}

  Le C (et C++) ne permet pas d'accéder :
  \begin{itemize}
  \item ne permet pas d'accéder à la liste des champs d'une structure.
  \item ne permet pas d'accéder au nom de structures, de fonction, d'énumération.
  \item ne permet pas de faire des calculs symboliques.
  \item de générer des fonctions et structures par programmes.
  \end{itemize}

  Plusieurs solutions sont possibles.
\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \subsection*{Analyseur}

  On peut faire un autre programme qui
  analyse le programme C afin de générer
  ce qui manque.

  Solution facile mais peut élégante car l'on
  a besoin de fichiers suplémentaires
  et d'écrire l'analyseur.
\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \subsection*{Préprocesseur}

  Il permet de faire beaucoup de chose,
  malheureusement, il ne permet pas de faire
  de conditions, de tests et de recursions.

  Il est néanmoins très pratique et permet
  d'éviter beaucoup de redondance dans les
  programmes.

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \subsubsection*{Boucle FOR}

Pour éviter la redondance de l'indice de boucle.

\ligne

\cfile{C/for.ctex}
\ligne

\cfile{C/for.cpp}


\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsubsection*{Débuggage}

Il est encore mieux d'avoir la fonction {\tt eprintf}
au lieu de {\tt fprintf}

\ligne

\cfile{C/bug.ctex}
\ligne

\cfile{C/bug.cpp}





\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{slide}
  \section*{}

\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}

