\documentclass[landscape]{seminar}

%\usepackage{french}
\usepackage{graphics}
\usepackage{colordvi}
\usepackage{../EXTENSION/lgrind}
\input{sem-a4.sty}

\title{NanoÉdit : La solution à tous vos problèmes !!!}
\author{Thierry EXCOFFIER}

\begin{document}

\newcommand{\cfile}[1]{{\fontsize{7}{3}\selectfont
\input #1
}}


\pagestyle{empty}

\begin{slide}
  \maketitle
\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{slide}
%{
%\scriptsize
%\parskip -0.51mm
%\tableofcontents
%}
%\end{slide}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \section*{Introduction}

  Vous êtes chercheur ou étudiant.

  Vous en avez assez de programmer
  des fonctions inintéressantes.

  Vous voulez en mettre plein la vue
  aux autres.

  Vous voulez vous donner le moins de travail possible.

  Vous voulez profiter de ce que les autres
  ont fait.

  Vous ne voulez pas apprendre à utiliser
  une bibliothèque monstrueuse de fonctions.

  NanoÉdit est LA solution à vos problèmes.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Vous n'avez plus de {\tt main()} à faire !}

  NanoÉdit est une application complète dans laquelle
  vous ajoutez simplement des classes d'objet.

  Vous n'avez donc plus besoin de faire de programme
  principal et d'analyser les options.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}

  \subsection*{Vous n'avez plus d'édition des liens à faire !}

  NanoÉdit charge dynamiquement toutes les classes
  lors du démarrage.

  Dans le futur, il n'y aura même pas besoin d'arrêter
  NanoÉdit pour changer une classe.

  L'interface utilisateur est créé à partir
  des informations des classes.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Vous pouvez créer des modèles avec vos objets}

  Les instances des classes que vous avez créées
  peuvent être combinées entre elles
  afin de former un graphe sans cycle.

  La modélisation consiste alors à créer interactivement un graphe
  d'objet.

  Il n'y a pas de limite aux constructions possibles.

  Vous pouvez créer autant d'instance de classe
  que vous voulez.
  
  Des menus et raccourcis clavier contextuels permettent
  de créer rapidement des modèles.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Vous pouvez sauvegarder des vues~!}

  Les fenêtres 3D sont des fenêtres d'édition d'objet
  de NanoÉdit comme les autres.

  Les fenêtres 3D font partie du modèle et on peut
  donc les éditer comme n'importe quel objet.
  On peut en ajouter ou en détruire.

  On peut faire des vues spécifiques.

  NanoÉdit n'a aucune fonction graphique,
  le graphisme lui est apporté par la classe {\tt vue}.

  Vous pouvez réécrire votre interface 3D~!
  Par exemple en géométrie descriptive.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Vous pouvez travailler interactivement en 3D~!}

  L'objet {\tt vue} permet de modifier intéractivement
  de valeurs ou des couples de valeurs
  d'un champ quelconque d'un objet.

  On peut déplacer un point, ou changer l'une de ses coordonnées.

  Pour un segment définie par deux points,
  on peut déplacer l'un ou l'autre.


\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Plus de saisie de données à faire !}

  NanoÉdit vous permet d'éditer directement
  les valeurs contenues dans VOS structures
  de données.

  Plus besoin donc de saisir les valeurs comme
  argument ou bien dans des fichiers~!

  De plus NanoÉdit vous permet de facilement
  ajouter vos tests de validité sur les
  valeurs entrées (valeur positive par exemple).

  NanoÉdit vous permet de saisir les valeurs textuellement
  ou bien par tout autre moyen (palette de couleur,
  point de R2, ...) que vous pouvez imaginer.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Plus de sauvegarde de données à faire !}

  NanoÉdit se charge de sauvegarder ce que vous lui
  avez demandé de sauvegarder.

  Évidemment, il permet de relire ce qui a été sauvegardé.
  C'est ainsi qu'il permet de faire le Undo/Redo
  avec plein de niveaux.

  La libération de la mémoire se fera automatique
  lors de la destruction de l'instance.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Pas de Widget à faire !}

  Les fenêtres permettant d'éditer les objets sont
  entièrement gérées par l'objet interface
  de NanoÉdit.
  Vous n'avez pas à gérer de Widget.

  On peut même imaginer changer de type de Widget (Motif, Athéna, ...)
  pendant que l'éditeur fonctionne.
  D'ailleurs, une interface GTK va être faite.

  Il est possible de faire exécuter des fonctions,
  de faire des menus, ... tout cela en donnant
  simplement la bonne sémantique au champ.
  C'est bien entendu complètement indépendant
  des Widgets utilisés.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{NanoÉdit est un serveur Web !}

  Quand NanoÉdit fonctionne, il est aussi un serveur WWW.

  Il est possible de modéliser via un navigateur WWW,
  d'accéder a toutes les informations sur les objets,
  les classes, les types, ...

  Toute action WWW modifie en temps réel l'état
  des fenêtres d'édition de NanoÉdit.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Tester votre programme est facile !}

  Vous pouvez facilement créer des configurations de test
  afin de voir le comportement de vos procédures.
  NanoÉdit peut fonctionner en {\em batch} pour
  vérifier régulièrement que vos fonctions
  donnent toujours le bon résultat.

  La sortie de trace de fonctionnement est incluse
  dans les classes d'objets, on peut lancer
  les traces sur un objet par simple clique.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Récupérer le travail des autres est trivial !}

  Vous indiquez seulement à NanoÉdit ou se trouvent
  les répertoires des autres personnes et automatiquement
  vous pourrez utiliser ce que les autres ont fait.

  Vous pouvez créer des modèles mélangeant les objets
  des uns et des autres facilement car
  NanoÉdit traduit automatiquement les structures de données
  élémentaires.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Faire des modèles paramétrés est simple !}

  La classe {\tt variable}
  permet simplement de définir des fonctions.
  On stocke une fonction par fichier.


  La classe {\tt opérateur} permet d'appeler une fonction
  (un fichier) en donnant la bonne valeur aux paramètres.

  On peut donc très facilement créer des bibliothèques
  d'objets paramétrés.


  On voit aussi la puissance de NanoÉdit car ces
  deux classes ne sont pas incluses dans le coeur
  de NanoÉdit.


\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Les types de données ont de multiples facettes~!}

  Oubliez la lourdeur des types de données classiques~:
  point\_3\_flottants, point\_4\_flottants, vecteur\_3\_flottant,
  vecteur\_4\_flottants, ...

  Avec NanoÉdit, le stockage, l'édition et la sémantique
  sont trois choses distinctes, combinables à l'infini.

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Stockage               & Édition & Sémantique \\
\hline
Triplet\_flottant      & Texte   & Point \\
Quadruplet\_flottant   & Couleur & Vecteur \\
Chaine                 &         & Couleur \\
\hline
\end{tabular}

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Hiérarchie de classes et de types.}

  Les classes permettent l'héritage de nombreux attributs.

  Les classes sémantique, stockage et édition permettent
  aussi l'héritage.
  Celui est dynamiquement défini par langage
  en combinant des types existants.

  En fait, une classe de type est une combinaison de nombreux
  attributs tous modifiables au moment de l'utilisation
  de la classes.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Vos classes sont des moteurs de calcul}

  Quand l'un des champs d'un de vos objet est modifié,
  NanoÉdit vous préviens afin que vous
  mettiez vos structures de données à jour.

  Ceci permet de facilement faire des évaluations~:
  distance, intersection, ...

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{NanoÉdit résoud les contraintes non-circulaires !}

  Construire un graphe force certaines valeurs à être identiques,
  NanoÉdit évalue le graphe jusqu'à
  obtenir un état stable.
  
  On peut donc faire un grand nombres de constructions
  par contraintes.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Vous n'appelez pas de fonctions de NanoÉdit !}

  Ceci veux dire que vous n'avez pas besoin
  d'apprendre plein de fonctions avant
  de savoir l'utiliser.

  Vous vous contentez de ``dire'' à NanoÉdit
  ce que vous savez faire et ce que contiennent
  vos structures de données.

  Le temps d'apprentissage est donc très court.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{L'interface utilisateur est simple et homogène~!}

  TOUTES les fenêtres de NanoÉdit sont du même type,
  ce sont des fenêtres d'édition d'objet.

  L'interface utilisateur est très simple.
  On sélectionne des objets puis on indique l'action
  à faire.

  L'utilisateur peut ajouter ses propres
  interfaces utilisateurs.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{NanoÉdit est tout petit !}

  Le coeur de NanoÉdit fait 2500 lignes de C
  (850 en {\tt .h}).

  Il y a 3000 lignes pour la définition
  des types de bases (logique, stockage, éditeur).

  Il y a 2000 lignes de fonctions utilitaires
  bien pratiques. Complètement indépendantes
  de NanoÉdit (listes, chaine de caractères, ...)

  Il y a 2000 lignes pour les {\em classes} interface utilisateur.

  Il y a 1000 lignes pour la {\em classe} modeleur.

  Il y a 1000 lignes pour la {\em classe} interface 3D (la vue).

  Il y a 2000 lignes d'objets divers et variés.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{slide}
  \subsection*{Conclusion : NanoÉdit est ce qu'il vous faut~!}

  Cela vous simplifira la vie, {\em use it Now !}.

  Si vous avez des problèmes, {\em call Exco Now !}

  De nombreuses personnes utilisent ou vont utiliser
  NanoÉdit, {\em join us Now~!}

  Vous n'avez pas les sources des modeleur concurrents,
  {\em throw them away, Now~!}

  De nombreuse personnes ne connaissent pas NanoÉdit
  et pourtant cela leur simplifirais la vie, {\em tell them Now~!}

  Si vous n'arrivez pas à copier NanoÉdit, {\em retry later, but retry}.

\end{slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}

